\chapter{Architettura dei Dati}

In questo capito si presenterà l'architettura dei dati del sistema software OCA. Si discuterà quali sono i dati e le informazioni del sistema OCA memorizzate in modo persistente e verranno mostrati i modelli utilizzati per rappresentare i database OCB e BDA. 
\\
Dopo un'analisi delle possibili soluzioni per memorizzare le informazioni e i dati in modo persistente, si è deciso di utilizzare il \textit{modello relazionale} come modello dei dati, perché l'esperienza degli sviluppatori del progetto software è maggiore su questo tipo di modello rispetto ad altri modelli di dati. 

\section{Modello concettuale}
Il database BDA è una base dati preesistente nella compagnia di assicurazione, di cui non è nota la struttura. Si è scelto di rappresentarla tramite il modello dei dati relazionale, ma sia la struttura scelta sia il modello relazionale potrebbero non rappresentare la realtà. Tuttavia, è risultato necessario offrire una rappresentazione di BDA e la figura \ref{fig:bda_ER} mostra il modello Entità-Relazione che è stato prodotto. 

\begin{figure}[h]
	
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{Figure/BDA}
	\caption{Modello ER per la base dati BDA.}
	\label{fig:bda_ER}
\end{figure}
Si è supposto che le entità per questa base dati siano le seguenti:
\begin{itemize}
	\item \textit{Assicurato}, che descrive un assicurato tramite un identificativo (univoco), nome, cognome, data di nascita e comune di residenza;
	\item \textit{Polizza}, che descrive una polizza tramite un identificativo (univoco), data del contratto, condizioni della polizza;
	\item \textit{DenunciaSinistro}, che descrive una denuncia di sinistro tramite un identificativo (univoco), data della denuncia di sinistro, data dell'incidente, la percentuale di colpa che un determinato assicurato ha nell'incidente.
\end{itemize}
\newpage
Le relazioni identificate per il database BDA sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item \textit{Contratto}, indica che l'assicurato ha stipulato una o più polizze. Un assicurato può avere da una a più polizze, mentre ad una polizza corrisponde un solo assicurato.
	\item \textit{Residenza}, indica la residenza associata ad ogni assicurato. Un assicurato ha una sola residenza, mentre in un comune possono risiedere più assicurati.
	\item \textit{Denuncia}, indica le denunce in cui un assicurato è coinvolto. Un assicurato può essere coinvolto in zero o più denunce, mentre ad ogni denuncia corrisponde un solo assicurato.
\end{itemize}


La figura \ref{fig:ocb_ER} mostra il modello Entità-Relazione per il database OCB, dove vengono memorizzate in modo persistente le informazioni del sistema OCA. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figure/OCB}
	\caption{Modello ER per la base dati OCB}
	\label{fig:ocb_ER}
\end{figure}
Le entità identificate sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item \textit{Assicurato}, che descrive un assicurato tramite un identificativo (univoco), nome, cognome, numero di telefono e livello di rischio associato;
	\item \textit{Infopolizza}, che rappresenta una polizza e le informazioni ad essa associate. L'entità è descritta da un identificativo (univoco), la data della stipula del contratto, la targa del veicolo, i chilometri totali percorsi dal veicolo associato alla polizza, i chilometri totali percorsi in prudenza, la velocità media mantenuta su tratto urbano, la velocità media mantenuta su tratto extraurbano e la velocità media mantenuta su tratto autostradale;
	\item \textit{Tragitto}, che descrive un singolo tragitto percorso da un veicolo di un assicurato tramite un identificativo (univoco), i chilometri totali percorsi dal veicolo, i chilometri totali percorsi in prudenza, la velocità media mantenuta su tratto urbano, la velocità media mantenuta su tratto extraurbano, la velocità media su tratto autostradale;
		\item \textit{Rischioprovincia}, che rappresenta il rischio di sinistro a fini assicurativi associato ad ogni provincia, descritto da un identificativo univoco, il valore del rischio, la provincia e la sigla della provincia.
\end{itemize}
Le relazioni identificate per il database OCB sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item \textit{Contratto}, indica che un assicurato ha stipulato una o più polizze e una polizza corrisponde a uno e un solo assicurato.
	\item \textit{Associazione}, indica che il veicolo a cui corrisponde la polizza può percorrere zero o più tragitti e un tragitto è percorso da uno e un solo veicolo a cui corrisponde la polizza.
\end{itemize}

Si noti che gli assicurati che aderiscono al servizio offerto da OCA sono un sottoinsieme di tutti gli assicurati della compagnia di assicurazione. Per questo motivo, le istanze dell'entità Assicurato presenti in OCB sono un sottoinsieme delle istanze di Assicurato in BDA.

\section{Modello logico}
La traduzione del modello ER della base dati BDA nel modello logico è mostrata di seguito:

\textbf{Assicurato}(\underline{id\_assicurato}, nome, cognome, dataNascita, id\_residenza)
\\
\textbf{Denunciasinistro}(\underline{id\_denuncia}, dataIncidente, dataDenuncia, colpa)
\\
\textbf{Polizza}(\underline{id\_polizza}, dataContratto, condizioniPolizza, id\_assicurato)
\\
\textbf{Comune}(\underline{id\_comune}, regione, siglaProvincia, cap, comune)

I vincoli di integrità referenziale sono i seguenti:
\begin{itemize}
\item Assicurato.id\_residenza $\rightarrow$ Comune.id\_residenza
\item Polizza.id\_assicurato $\rightarrow$ Assicurato.id\_assicurato
\item Denunciasinistro.id\_assicurato $\rightarrow$ Assicurato.id\_assicurato
\end{itemize} 


La traduzione del modello ER della base dati OCB nel modello logico è mostrata di seguito:

\textbf{Assicurato}(\underline{id\_assicurato}, nome, cognome, telefono, livelloDiRischio)
\\
\textbf{Rischioprovincia}(\underline{id\_rischioprovincia}, siglaProvincia, provincia, rischio)
\\
\textbf{Infopolizza}(\underline{id\_infopolizza}, dataContratto, targa, id\_assicurato, kmTotali, kmPercorsiInPrudenza, velocitaMediaSuUrbana, velocitaMediaSuExtraurbana, velocitaMediaSuAutostrada)
\\
\textbf{Tragitto}(\underline{id\_tragitto}, data, kmPrudenti, kmPercorsi, velocitaMediaSuUrbana, velocitaMediaSuExtraurbana, velocitaMediaSuAutostrada, id\_infopolizza)
%scrivere vincoli di integrità.

I vincoli di integrità referenziale sono i seguenti:
\begin{itemize}
	\item Infopolizza.id\_assicurato $\rightarrow$ Assicurato.id\_assicurato
	\item Tragitto.id\_infopolizza $\rightarrow$ Tragitto.id\_infopolizza 
\end{itemize} 
